\addtotoc{Хураангуй}

\vspace{10mm}

\begin{center}
\textbf{\large Хураангуй}
\end{center}

\sloppy
Энэхүү дипломын ажлын зорилго нь КУТ-ийн оюутнуудад "FutureHub" нэртэй бие даан суралцах, мэргэжлийн ур чадвар, мэдлэгээ дээшлүүлэн, өөрийн хуримтлуулсан туршлага, олж авсан мэдээллээ хуваалцахад нь дэмжлэг үзүүлэх цогц платформын загварыг хөгжүүлэхэд оршино. 

Оюутнууд мэргэжлийн хичээл судлах, гадаад хэл дээрх эх сурвалж ашиглах, тэдгээрт үндэслэн бүтээл туурвих, судалгааны ажил бичих явцад мэргэжлийн нэр томьёог ойлгоход хүндрэл үүсэх нь элбэг байдаг. Тухайлбал, нэр томьёо буруу орчуулагдсан, эсвэл монгол хэл дээр огт мэдээлэл байхгүй байх зэрэг асуудлууд гардаг. Үүний улмаас тухайн сэдвийн талаарх ойлголт дутмаг хэвээр үлдэж, өнгөц дүгнэлт хийх нөхцөл бүрддэг.

Цаашлаад, хичээлийн агуулга дээд курсэд ахих тусам улам нарийсч, өөр өөр салбаруудын уялдаа холбоог ойлгох шаардлага нэмэгддэг. Иймээс оюутнууд хамтран уншиж, судалж, мэдлэгээ хуваалцаж, бичиж хөгжүүлэх боломжтой нээлттэй мэдлэгийн санг бий болгох шаардлагатай гэж үзсэн.

Мөн оюутнуудын хийсэн бүтээл, судалгааны ажлын үр дүнг системтэйгээр баримтжуулж, хадгалах нь чухал юм. Энэ нь зөвхөн төгсөлтийн судалгааны ажилд хязгаарлагдахгүй, бусад бүх төрлийн бүтээлийг хамруулан, хэзээд нийтэд ил тод, хүртээмжтэй байхаар зохион байгуулагдах шаардлагатай байсан.

Хэдийгээр суралцаж, өөрийгөө хөгжүүлэх сонирхолтой оюутнууд олон байдаг ч хэрэгцээт мэдээллээ цаг тухайд нь олж авахад хүндрэлтэй хэвээр байна. Иймд оюутнуудын суралцах үйл явцыг илүү бүтэцтэй, үр ашигтай болгох зорилгоор дижитал платформын суурь шийдлийг боловсруулж, хөгжүүлэх нь зүйтэй гэж үзсэн.

Эдгээр асуудлыг шийдвэрлэх зорилгоор уг системийг флашкарт мобайл аппликейшн болон веб платформ гэсэн хоёр үндсэн хэсгээс бүрдүүлэн загварчилсан. Флашкарт аппликейшн нь Spaced Repetition System-д суурилан үг хэллэг, мэргэжлийн нэр томьёо ба түүний агуулгыг урт хугацаанд тогтоох боломжийг бүрдүүлнэ. Мөн веб платформ дээр нийтлэгдэж буй нийтлэлийг унших, OCR технологиор зургаас текст таних, мэргэжлийн толь бичиг ашиглах, text-to-speech технологид суурилсан аудиогоор флашкартуудыг уншин хадгалан сонсон давтах зэрэг нэмэлт боломжуудыг агуулдаг.

Веб платформ нь блог, нийтлэл, хамтын толь бичиг, төслийн хөгжүүлэлтийн тэмдэглэл (project log), хэлэлцүүлэг, тэмцээн уралдаан, хэрэглэгчдийг платфорд оруулж буй контентуудад тулгуурлан үнэлэх систем (contribution ranking) зэрэг модуль хэсгүүдээс бүрдэнэ. Ингэснээр оюутнууд мэдлэгээ төвлөрүүлэн хадгалах, хамтран суралцах, өөрийн хөгжлийг баримтжуулах, ур чадвараа нотлох дижитал орчин бүрдүүлсэн.

Системийг хөгжүүлэхдээ архитектурын загварчлал, өгөгдлийн сангийн зохион байгуулалт, туршилтын загвар хөгжүүлэлт, туршилт үнэлгээний аргачлалыг ашигласан. Судалгааны үр дүнд оюутнуудын суралцах үйл явцыг илүү бүтэцтэй, үр ашигтай болгох боломжтой дижитал платформын суурь шийдэл боловсруулагдсан болно.

\vspace{3mm}
\textit{Түлхүүр үгс:} Платформ, Веб систем, Мобайл аппликейшн, Флашкарт, Толь бичиг, Зайтай давталт, Боловсролын технологи

\vspace{10mm}

\begin{center}
\textbf{\large Abstract}
\end{center}

\begin{english}
The objective of this thesis is to design and develop a comprehensive platform called ``FutureHub'' for KUT students to support self-directed learning, improve professional skills and knowledge, and share accumulated experience and acquired information.

Students frequently face difficulties in understanding technical terminology while studying professional subjects, using foreign-language sources, producing academic work, and writing research papers. In many cases, terms are mistranslated, or there is no Mongolian-language reference available at all. As a result, understanding of a topic often remains incomplete, which can lead to superficial conclusions.

As students advance to higher academic levels, course content becomes increasingly specialized, and the need to understand interconnections across different fields also grows. Therefore, there is a strong need for an open knowledge base where students can read, research, share knowledge, and develop writing skills collaboratively.

It is also important to systematically document and store student outputs and research results. This should not be limited to graduation research only; rather, it should include all types of student work and remain publicly visible and accessible at all times.

Although many students are motivated to learn and develop themselves, timely access to needed information remains difficult. For this reason, developing a foundational digital platform solution was considered necessary to make the learning process more structured and efficient.

To address these issues, the proposed system was modeled with two main components: a flashcard mobile application and a web platform. The flashcard application is based on the Spaced Repetition System and enables long-term retention of vocabulary, technical terms, and related concepts. The web platform provides additional functions such as reading published articles, extracting text from images using OCR, using a technical dictionary, and generating and listening to flashcard audio based on text-to-speech technology for repeated review.

The web platform consists of module components such as blogs and articles, a collaborative dictionary, project development logs, discussions, contests, and a contribution ranking system that evaluates users based on the content they contribute to the platform. Through these modules, students can centralize and preserve knowledge, learn collaboratively, document their development, and demonstrate their competencies in a digital environment.

The system was developed using architectural modeling, database organization, prototype development, and testing and evaluation methodology. As a result, a foundational digital platform solution was established to support a more structured and efficient student learning process.

\vspace{3mm}
\textit{Keywords:} Platform, Web System, Mobile Application, Flashcard, Dictionary, Spaced Repetition System, Educational Technology
\end{english}

\vspace{10mm}

\begin{center}
\textbf{\Large \textjapanese{要旨}}
\end{center}

\begin{japanese}
本卒業研究の目的は、KUTの学生が自律学習を行い、専門的な知識・技能を高め、蓄積した経験や獲得した情報を共有できるようにする包括的プラットフォーム「FutureHub」を設計・開発することである。

学生は、専門科目の学習、外国語文献の活用、それに基づく制作活動や研究論文の作成の過程で、専門用語の理解に困難を抱えることが多い。例えば、用語の誤訳や、モンゴル語による情報そのものが存在しないといった問題が生じる。その結果、主題に対する理解が不十分なままとなり、表面的な結論に至るおそれがある。

さらに、上級学年に進むにつれて授業内容はより専門化し、異なる分野間の関連性を理解する必要性も高まる。したがって、学生が共同で読み、調査し、知識を共有し、執筆力を高められるオープンな知識基盤の構築が必要であると判断した。

また、学生が作成した成果物や研究結果を体系的に記録・保存することも重要である。これは卒業研究に限定されるべきではなく、あらゆる種類の成果物を対象とし、常に公開性とアクセス性を確保する形で運用される必要がある。

学習意欲の高い学生は多いものの、必要な情報を適時に入手することは依然として容易ではない。そこで、学習過程をより構造的かつ効率的にするため、デジタルプラットフォームの基盤的ソリューションを開発することが妥当であると考えた。

これらの課題を解決するため、本システムはフラッシュカード型モバイルアプリケーションとWebプラットフォームの二つの主要構成からモデル化した。フラッシュカードアプリはSpaced Repetition Systemに基づき、語彙・専門用語およびその内容の長期記憶定着を支援する。加えて、Web上で公開された記事の閲覧、OCR技術による画像からの文字認識、専門辞書の活用、Text-to-Speech技術に基づく音声化によるフラッシュカードの保存・反復聴取などの機能を備える。

Webプラットフォームは、ブログ・記事、共同辞書、プロジェクト開発ログ、ディスカッション、コンテスト、ならびにユーザーがプラットフォームに投稿したコンテンツに基づいて評価する貢献度ランキングシステム等のモジュールで構成される。これにより、学生は知識を集約して保存し、協働学習を進め、自らの成長を記録し、技能を証明できるデジタル環境を得ることができる。

本システムの開発では、アーキテクチャ設計、データベース構成、プロトタイプ開発、試験・評価手法を用いた。研究の結果として、学生の学習過程をより構造的かつ効率的に支援可能なデジタルプラットフォームの基盤的ソリューションを構築した。

\vspace{3mm}
\textit{キーワード：} プラットフォーム、Webシステム、モバイルアプリケーション、フラッシュカード、辞書、間隔反復法、教育工学
\end{japanese}

